\section{Blutbild}

\subsubsection{GOT und GPT}
Glutamat-Oxalacetat-Transaminase und Glutamat-Pyruvat-Transaminase kommen vor allem in der Leber, aber auch in der Herz- und Skelettmuskulatur vor. Erhöhte Blutwerte der Aktivität dieser Enzyme können einen Hinweis auf Erkrankungen im Bereich dieser Organe bzw. Organsysteme darstellen.
Leicht erhöhte Werte von GOT (AST/ASAT) und GPT (ALAT) sagen wenig aus, weil sie bei sehr vielen Erkrankungen vorkommen können. Stärker erhöhte Werte von GOT und GPT sprechen für einen Leberschaden, der viele verschiedene Ursachen haben kann:
\begin{itemize}
	\item Leberentzündung (Hepatitis),
	\item Vergiftungen,
	\item gestörte Blutversorgung der Leber,
	\item Lebertumore u.v.m.
\end{itemize}

\subsubsection{GGT}
Das Enzym Gamma-Glutamyl-Transferase (GGT) kommt vor allem in der Leber, aber auch in Nieren, Gallengängen und im Darm vor. Erhöhte Blutwerte der Aktivität dieses Enzyms können bei Störungen des Gallenflusses sowie bei alkoholbedingten Leberschädigungen auftreten.
Ein normaler GGT-Wert im Blut hat eine hohe Aussagekraft. In diesem Fall liegt mit hoher Wahrscheinlichkeit keine Leberstörung vor.

\subsubsection{Alkalische Phosphate}
Die Enzymaktivität der Alkalischen Phosphatase (AP) im Blut stammt aus Leber, Galle, Knochen, Darm und  Plazenta (bei Schwangeren). Erhöhte Blutwerte der Aktivität dieses Enzyms können einen Hinweis auf Erkrankungen im Bereich dieser Organe bzw. Organsysteme darstellen.

Insbesondere bei Verschlüssen der Gallenwege (z.B. bei einem Gallensteinleiden) können hohe AP-Werte im Blut auftreten.

\subsubsection{LDH}
Das Enzym Laktatdehydrogenase (LDH) kommt in allen Geweben des Körpers vor. Hohe Konzentrationen finden sich in Leber, Muskulatur, Nieren und roten Blutkörperchen. Bei Schädigungen im Bereich dieser Organe bzw. Organsysteme kann eine erhöhte Aktivität der LDH im Blut gemessen werden.

Die Bestimmung der LDH-Aktivität im Blut ist nur ein orientierender Laborwert. Daher kann bei lediglich erhöhten LDH-Werten keine Diagnose gestellt werden. In diesem Fall sind beispielsweise folgende weiterführende Untersuchungen erforderlich:

\begin{itemize}
	\item Untersuchung auf Herzinfarkt,
	\item Untersuchung auf Lebererkrankung,
	\item Untersuchung auf Bluterkrankung,
	\item Bestimmung der alpha-HBDH (eine veraltete Labormethode).
\end{itemize}

Erhöhte LDH-Werte finden sich aber auch bei einer fehlerhaft durchgeführten Blutabnahme, wenn dabei rote Blutkörperchen kaputtgehen (Hämolyse). In diesem Fall muss die Blutabnahme wiederholt werden.

\subsubsection{CK}
Das Enzym Creatin-Kinase (CK) kommt im Körper vor allem in der Herz- und Skelettmuskulatur vor. Erhöhte Werte der CK-Aktivität im Blut deuten darauf hin, dass irgendwo im Körper eine Schädigung der Muskulatur (Herz- und Skelettmuskulatur) aufgetreten ist.

Warum wird die CK im Blut bestimmt?

Die Creatin-Kinase (CK) ist ein wichtiges Enzym in der Muskulatur. In diesem Gewebe dient es der Bereitstellung von chemischer Energie für die Muskelarbeit. Wenn Muskulatur geschädigt wird, kann CK ins Blut übertreten. Im Blut wird dann eine erhöhte CK-Aktivität gemessen.
Was bedeuten erhöhte CK-Werte im Blut?

Erhöhte Werte der CK-Aktivität im Blut deuten darauf hin, dass irgendwo im Körper eine Schädigung der Muskulatur aufgetreten ist:
\begin{itemize}
	\item Schädigung der Skelettmuskulatur und/oder
	\item Schädigung der Herzmuskulatur.
\end{itemize}


Ein lediglich erhöhter CK-Wert im Blut lässt aber keine Rückschlüsse darauf zu, wo genau die Muskelschädigung vorliegt. So findet sich nicht selten schon bei einem einfachen ``Muskelkater'' nach anstrengender Muskelarbeit (Sport, Schwerarbeit etc.) oder bei Verletzungen (z.B. nach einem Sturz) ein erhöhter CK-Wert im Blut. Aus diesem Grund ist bereits einige Tage vor einer geplanten Blutabnahme körperliche Schonung empfehlenswert.
Weiterführende Laboruntersuchungen bei erhöhtem CK-Wert
Bei allen unklaren Fällen einer CK-Erhöhung im Blut muss eine weiterführende Diagnostik erfolgen. Insbesondere muss eine Schädigung des Herzmuskels (z.B. durch Herzinfarkt) ausgeschlossen werden.

\subsubsection{Lipase}
Bei der Lipase (LIP) handelt es sich um ein Verdauungsenzym, welches von der Bauchspeicheldrüse gebildet wird (sogenannte pankreasspezifische Lipase). Erhöhte Lipase-Werte im Blut können einen Hinweis auf ein krankhaftes Geschehen im Bereich der Bauchspeicheldrüse (Pankreas) darstellen.

Erhöhte Werte der Lipase-Aktivität im Blut können einen Hinweis auf ein krankhaftes Geschehen im Bereich der Bauchspeicheldrüse (Pankreas) darstellen.

Als Ursachen dafür kommen unter anderem infrage:
\begin{itemize}
	\item Bauchspeicheldrüsenentzündung (Pankreatitis),
	\item Tumorerkrankungen in diesem Organ,
	\item Darmverschluss.
\end{itemize}

Ein erhöhter Lipase-Wert ist aber kein Beweis für eine dieser Erkrankungen, sondern nur ein Hinweis auf einen entsprechenden krankhaften Prozess.

Allerdings sollte ein erhöhter Lipase-Wert im Blut weiter abgeklärt werden durch:

\begin{itemize}
	\item Bauchröntgen (Röntgen des Abdomen),
	\item Ultraschalluntersuchung der Leber, Gallenblase und Bauchspeicheldrüse,
	\item Messung der pankreasspezifischen Amylase und/oder der pankreatischen Elastase im Blut.
\end{itemize}

\subsubsection{Bilirubin}
Bilirubin ist ein Abbauprodukt des roten Blutfarbstoffes (Hämoglobin). Eine Bilirubinerhöhung im Blut kann einen Hinweis auf den vermehrten Abbau von roten Blutkörperchen (Hämolyse), Lebererkrankungen sowie Störungen des Abflusses der Galle darstellen.

Rote Blutkörperchen leben im Durchschnitt zirka 120 Tage. Danach werden sie von Fresszellen in Milz, Leber und Knochenmark abgebaut. Bei diesem Abbauvorgang werden eine Reihe von Stoffen frei, beispielsweise:

Eisen wird ins Knochenmark zurücktransportiert und dort wiederverwertet.
Roter Blutfarbstoff (Hämoglobin) zerfällt in seine Bestandteile Globin (Proteinrest) und Häm. Häm wird dann weiter zu Bilirubin abgebaut.

Im nächsten Schritt muss Bilirubin nun zur Leber transportiert werden. Da Bilirubin aber wasserunlöslich ist, wird es im Blut an Albumin gebunden transportiert. Diese Form von Bilirubin wird als indirektes (unkonjugiertes, wasserunlösliches) Bilirubin bezeichnet.

In der Leber wird Bilirubin dann wasserlöslich gemacht (an Glucuronsäure gebunden). Diese Form des Bilirubins wird als direktes (konjugiertes, wasserlösliches) Bilirubin bezeichnet.

Das direkte Bilirubin wird über die Galle in den Darm ausgeschieden. Im Darm entstehen schließlich über die Zwischenstufe Urobilinogen Urobilin und Stercobilin, welche für die normale gelbbraune Färbung des Stuhls verantwortlich sind.

Direktes Bilirubin kann auch im Blut gemessen werden. Direktes Bilirubin und Urobilinogen finden sich normalerweise aber nur in Spuren im Blut. Daher ist eine Messung von direktem Bilirubin im Blut nur bei einer Erhöhung des gesamten Bilirubins über 2 mg/dL sinnvoll.

\subsubsection{Cholesterin}
Cholesterin (Cholesterol) ist ein lebenswichtiges Lipid mit zahlreichen verschiedenen Funktionen im menschlichen Körper. Dazu zählen beispielsweise der Aufbau der Zellmembranen oder seine Funktion als Grundsubstanz der Steroidhormone. Der größte Teil des täglichen Bedarfs von zirka 1 Gramm wird im Körper selbst (v.a. in der Leber) gebildet bzw.mit der Nahrung (v. a. in Eidotter und tierischen Fetten) aufgenommen. Ein zu hoher Cholesterinspiegel ist ein wichtiger Risikofaktor für die Entwicklung einer Gefäßverkalkung (Atherosklerose), welche weitere Folgekrankheiten (z.B. Herzinfarkt, Schlaganfall) verursachen kann.

Cholesterin wird sowohl exogen über die Nahrung aufgenommen (ein Drittel) als auch endogen vor allem in Darmwand und Leber synthetisiert (zwei Drittel). Im Blut wird Cholesterin über spezielle Lipoproteine transportiert:
\begin{itemize}
	\item Die Low-Density-Lipoproteine (LDL) transportieren das Cholesterin zu den Geweben des Köpers, in denen es gerade gebraucht wird. Dieses Cholesterin wird als LDL-Cholesterin bezeichnet.
	\item Das LDL-Cholesterin gilt als ``schlechtes'' Cholesterin, weil erhöhte Blutspiegel mit einem gesteigerten Atheroskleroserisiko einhergehen.
	\item Die High-Density-Lipoproteine (HDL) transportieren nicht mehr benötigtes Cholesterin zur Leber zurück, wo die Ausscheidung via Gallensäuren stattfindet. Dieses Cholesterin wird als HDL-Cholesterin bezeichnet.
	\item Das HDL-Cholesterin gilt als ``gutes'' Cholesterin, weil erhöhte Blutspiegel keinen Atheroskleroserisikofaktor, sondern sogar einen Schutzfaktor vor der Arterienverkalkung darstellen.
\end{itemize}

Bei der Messung des Gesamtcholesterins (CHOL) im Blut werden sowohl das LDL- als auch das HDL-Cholesterin mitgemessen.

Wenn der Messwert des Gesamtcholesterins im Blut erhöht ist, sollte eine weitere Abklärung erfolgen:
\begin{itemize}
	\item spezielle Messung des HDL-Cholesterins im Blut;
	\item spezielle Messung des LDL-Cholesterins im Blut oder Berechnung des LDL-Cholesterins (Friedewald-Formel):
	\item LDL-Cholesterin = Gesamtcholesterin minus (Triglyzeride geteilt durch 5) minus HDL-Cholesterin.
\end{itemize}

In folgenden Fällen kann das Gesamtcholesterin im Blut erhöht sein (Hypercholesterinämie):

\begin{itemize}
	\item bei bestimmten angeborenen Fettstoffwechselerkrankungen (familiäre Hypercholesterinämie),
	\item Zuckerkrankheit (Diabetes mellitus),
	\item Fettsucht (Adipositas)
	\item Alkoholismus,
	\item Schilddrüsenunterfunktion (Hypothyreose).
\end{itemize}

Ein erhöhtes Gesamtcholesterin und insbesondere ein erhöhtes LDL-Cholesterin im Blut stellen einen bedeutsamen Risikofaktor für die Arterienverkalkung (Atherosklerose) dar.

\subsubsection{HDL-Cholesterin}
HDL-Cholesterin ist ein Molekül im Blut, das überschüssiges Cholesterin von den Körperzellen zur Leber transportiert

Das HDL (HDL-Cholesterin, High Density Lipoprotein) ist ein Molekül im Blut, das aus Proteinen und Lipiden (vor allem Cholesterin) besteht. Durch bestimmte Enzyme kann es abgelagertes Cholesterin aufnehmen und aus Geweben abtransportieren. So wird einer Gefäßverkalkung (Arteriosklerose) entgegengewirkt. Daher wird es oftmals als das ``gute'' Cholesterin bezeichnet (im Gegensatz zum ``schlechten'' oder ``bösen'' Cholesterin, dem LDL). Das Cholesterin wird zur Leber transportiert, wo es über die Galle ausgeschieden werden kann oder weiter verstoffwechselt wird.

Erniedrigte HDL-Cholesterinwerte finden sich bei:
\begin{itemize}
	\item atherogenem Lebensstil: unter anderem Übergewicht, Bewegungsmangel, Rauchen von Zigaretten,
	\item Zuckerkrankheit (Diabetes mellitus).
	\item Auch erhöhte Triglyzeride im Blut (Hypertriglyzeridämie) können zu einer Verminderung des HDL-Cholesterins führen.
\end{itemize}
Ein erniedrigter HDL-Cholesterinwert im Blut stellt einen Risikofaktor für die Arterienverkalkung (Atherosklerose) dar.

\subsubsection{LDL-Cholesterin}
Cholesterin ist eine fettartige Substanz, die mit der Nahrung aufgenommen, aber auch überall im Körper (vor allem in der Leber) gebildet wird. Im Blut wird Cholesterin mittels spezieller Lipoproteine (v.a. LDL und HDL) transportiert, wobei das LDL-Cholesterin als schlechtes Cholesterin gilt, weil es einen Risikofaktor für die Arterienverkalkung (Atherosklerose) darstellt.

Das LDL-Cholesterin im Blut sollte bei Erwachsenen unter dem folgenden Schwellenwert liegen:

<160 mg/dL.

Erhöhte LDL-Cholesterinwerte finden sich bei:
\begin{itemize}
	\item atherogenem Lebensstil: Übergewicht, Bewegungsmangel, Rauchen von Zigaretten,
	\item Zuckerkrankheit (Diabetes mellitus).
	\item Auch erhöhte Triglyzeride im Blut (Hypertriglyzeridämie) können zu einer Erhöhung des LDL-Cholesterins führen.
\end{itemize}

Ein erhöhter LDL-Cholesterinwert im Blut stellt einen Risikofaktor für die Arterienverkalkung (Atherosklerose) dar.

\subsubsection{Glucose/Traubenzucker}
Glukose (Dextrose, Glucose, Traubenzucker) ist der wichtigste Einfachzucker im Kohlenhydratstoffwechsel und von zentraler Bedeutung für den Energiehaushalt des Körpers. Glukose ist die Hauptenergiequelle für das Gehirn und die Muskeln. Der Glukosespiegel im Blut wird vor allem durch die Hormone Insulin, Adrenalin und Glucagon reguliert. Glukose wird in Form von Glykogen im Körper gespeichert.

Ein zu niedriger Blutzuckerspiegel (``Unterzucker'') kommt normalerweise nicht vor, denn der Körper reguliert den Blutzuckerspiegel permanent mithilfe der Bauchspeicheldrüsenhormone
\begin{itemize}
	\item Insulin (wirkt blutzuckersenkend) und
	\item Glukagon (wirkt blutzuckersteigernd).
\end{itemize}

Darüber hinaus existiert in der Leber ein Zuckerspeicher in Form von Glykogen. Aus diesem Zuckerspeicher wird durch das Hormon Glukagon im Bedarfsfall (d.h. bei Gefahr auf Unterzuckerung) sofort Glukose ins Blut abgegeben.

Ein zu niedriger Blutzucker kann aber auftreten bei:
\begin{itemize}
	\item einer Überdosierung von Insulin (bei der Therapie der Zuckerkrankheit),
	\item einer Überdosierung von Diabetes-Medikamenten (``orale Antidiabetika'' wie beispielsweise ``Sulfonylharnstoffe'') oder bei
	\item Insulin-produzierenden Tumoren.
\end{itemize}

\subsubsection{Glucose/Blutzucker}
Die Messung von Glukose (Traubenzucker) im Blut (sogenannter Blutzuckerspiegel) ist der wichtigste Labortest zur Diagnose einer Zuckerkrankheit (Diabetes mellitus) bzw. zur Verlaufskontrolle bei bereits bekannter Zuckerkrankheit. Neben der Messung von Glukose im Blut kann dieser Laborwert auch in anderen Körperflüssigkeiten (z.B. Harn) bestimmt werden.

Ein zu niedriger Blutzuckerspiegel (``Unterzucker'') kommt normalerweise nicht vor, denn der Körper reguliert den Blutzuckerspiegel permanent mithilfe der Bauchspeicheldrüsenhormone

Insulin (wirkt blutzuckersenkend) und
Glukagon (wirkt blutzuckersteigernd).

Darüber hinaus existiert in der Leber ein Zuckerspeicher in Form von Glykogen. Aus diesem Zuckerspeicher wird durch das Hormon Glukagon im Bedarfsfall (d.h. bei Gefahr auf Unterzuckerung) sofort Glukose ins Blut abgegeben.

Ein zu niedriger Blutzucker kann aber auftreten bei:
\begin{itemize}
	\item einer Überdosierung von Insulin (bei der Therapie der Zuckerkrankheit),
	\item einer Überdosierung von Diabetes-Medikamenten (``orale Antidiabetika'' wie beispielsweise ``Sulfonylharnstoffe'') oder bei
	\item Insulin-produzierenden Tumoren.
\end{itemize}

\subsubsection{Eisen}
Die Bestimmung der Höhe von Eisen im Blut ist eine wichtige labordiagnostische Messgröße zur Beurteilung des Eisenstoffwechsels. Der Körper benötigt Eisen für den Sauerstofftransport im Blut sowie für eine Reihe wichtiger Zellfunktionen. Eisenmangel ist die häufigste Ursache für Blutarmut (Anämie).
Eine Verminderung des Eisengehalts im Blut kann insbesondere folgende Ursachen haben:

\begin{itemize}
	\item Eisenverlust: Blutungen (Menstruations-, Darmblutungen etc.),
	\item zu geringe Eisenaufnahme: z.B. ungenügende Zufuhr mit der Nahrung, Darmerkrankungen,
	\item erhöhter Eisenbedarf: z.B. Schwangerschaft, Wachstumsschübe,
	\item Eisenverteilungsstörung: chronische Entzündungen (z.B. Rheuma).
\end{itemize}

Ein Eisenmangel kann zu einer Störung der Blutbildung und in weiterer Folge zu einer Blutarmut (Anämie) führen. Die sogenannte Eisenmangelanämie ist die häufigste Anämieform überhaupt. Bei dieser Erkrankung ist eine Reihe von Laborwerten wie folgt verändert:
\begin{itemize}
	\item Erythrozyten: vermindert
	\item Hämoglobin/Hämatokrit: vermindert
	\item MCV/MCH: vermindert
	\item Eisen im Serum: vermindert
	\item Transferrin im Serum: erhöht
	\item Ferritin im Serum: vermindert
\end{itemize}

Eine Erhöhung des Eisengehalts im Blut kann folgende Ursachen haben:
\begin{itemize}
	\item vermehrte Eisenaufnahme: Erbkrankheit (primäre Hämochromatose)
	\item Sonderformen der Blutarmut:
	\item Eisenverwertungsstörung (``sideroachrestische/sideroblastische Anämie''),
	\item hämolytische Anämien (Auflösung der roten Blutkörperchen),
	\item Schilddrüsenüberfunktion etc.
\end{itemize}

\subsubsection{Kalium}
Der genaue Bedarf ist nicht bekannt. Der Schätzwert für eine angemessene Zufuhr für Erwachsene (25 bis < 51 Jahre) pro Tag nach den D-A-CH-Referenzwerten liegt bei 4.000 mg Kalium. Dieser Wert gilt auch für Schwangere. Bei Stillenden beträgt der Schätzwert 4.400 mg pro Tag.

Näheres zu allen Altersklassen bzw. Personengruppen sowie Geschlecht erfahren Sie in den D-A-CH-Referenzwerten. Weitere Informationen erhalten Sie unter Deckung des Tagesbedarfs an Mineralstoffen.
Zu viel/zu wenig Kalium

Eine Überversorgung mit Kalium über die Ernährung ist bei intakter Nierenfunktion nur schwer möglich. Zu einer Hyperkaliämie (zu viel Kalium im Blut) kann es unter einem vermehrten Ausströmen von Kalium aus den Zellen kommen, z.B. bei metabolischer Azidose, abbauenden (katabolen) Vorgängen (z.B. bei extremem Hungern), Zellschäden sowie bei Insulinresistenz oder -mangel. Eine gestörte Ausscheidung über die Nieren (z.B. bei Nierenversagen oder hormonellen Veränderungen) kann zu einer Anhäufung von Kalium führen. Symptome einer Hyperkaliämie sind u.a. Darmverschluss, Muskelschwäche, Lähmung, Lungenversagen bis hin zu Herzrhythmusstörungen. Eine Hyperkaliämie kann zu einem medizinischen Notfall werden.
Ein über die Ernährung bedingter Kaliummangel ist selten. Zu einer Unterversorgung kann es allerdings durch verstärkte Kaliumausscheidung kommen (z.B. bei chronischem Durchfall, schwerem Erbrechen oder exzessivem Schwitzen). Bestimmte Medikamente (z.B. Diuretika) können eine Unterversorgung begünstigen. Eine schwere Unterversorgung mit Kalium ist ebenfalls ein medizinischer Notfall. Symptome eines schweren Kaliummangels sind neuromuskuläre Beeinträchtigungen u.a. eingeschränkte Muskelfunktion, (Darm)-Lähmung bis hin zu Herzrhythmusstörungen.

\subsubsection{Phosphor}
Die empfohlene Zufuhr für Erwachsene (25 bis < 51 Jahre) pro Tag nach den D-A-CH-Referenzwerten liegt bei 700 mg Phosphor. Ein erhöhter Phosphorbedarf liegt vor bei Jugendlichen (10 bis < 19 Jahre) mit 1.250 mg Phosphor täglich aufgrund des Knochenwachstums. Schwangere Frauen benötigen 800 mg, Stillende 900 mg Phosphor pro Tag.

Näheres zu allen Altersklassen bzw. Personengruppen sowie Geschlecht erfahren Sie in den D-A-CH-Referenzwerten. Weitere Informationen erhalten Sie unter Deckung des Tagesbedarfs an Mineralstoffen.

Bei einer ausgewogenen Ernährung kommt es beim gesunden Menschen zu keiner erhöhten Aufnahme. Ein erhöhter Phosphatspiegel im Blut kann verschiedene Ursachen haben, etwa die verminderte Ausscheidung von Phosphat bei eingeschränkter Nierenfunktion. Die Einnahme bestimmter phosphathaltiger Medikamente (z.B. Bisphosphonate) kann auch zu hohen Phosphatspiegeln führen. Hohe Phosphatmengen haben dem heutigen Wissensstand zufolge keine negative Wirkung auf die Knochengesundheit, es muss kein bestimmtes Kalzium-Phosphor-Verhältnis mehr eingehalten werden.
Durch eine ausgewogene Ernährung lässt sich ein Phosphatmangel leicht vermeiden – ein Phosphatmangel aufgrund unzureichender Zufuhr ist nicht bekannt. Bei bestimmten Diäten, Magersucht oder Alkoholmissbrauch kann jedoch ein Mangel auftreten. Auch eine übermäßige Ausscheidung von Phosphat (z.B. bei bestimmten Nierenerkrankungen) oder eine zu geringe Aufnahme (z.B. bei Vitamin-D-Mangel, chronischem Durchfall oder Erbrechen, chronisch entzündlichen Darmerkrankungen) sowie bestimmte hormonelle Störungen können zu einem Mangel führen. Symptome einer Phosphorunterversorgung sind u.a. eine Hypophosphatämie (zu wenig Phosphat im Blut) sowie allgemeine Schwäche.

\subsubsection{CRP}
Erhöhte CRP-Werte finden sich bei allen Entzündungsreaktionen des Körpers:

Grenzwertige CRP-Erhöhungen sind ein Risikofaktor für Herz-Kreislauf-Erkrankungen (Atherosklerose).

\subsubsection{Normotest}
Der schnelle Anteil der Gerinnungsaktivierung wird im Körper durch den aus geschädigten Gefäßwänden freigesetzten Botenstoff Gewebsthromboplastin aktiviert und läuft innerhalb weniger Sekunden ab. Gewebsthromboplastin wird auch als ``tissue factor'' oder als ``Faktor III'' bezeichnet.

Die Thromboplastinzeit wird in der klinischen Praxis häufig auch als Quick-Wert, Prothrombinzeit, Normotest oder Thrombotest bezeichnet. Diese Namensvielfalt wird noch durch verschiedene Abkürzungen erweitert, sodass die Verwirrung, welcher Wert denn nun gemeint ist, bei Patienten, aber auch Ärztinnen und Ärzten manchmal groß sein kann.

Um Gerinnungseigenschaften zu untersuchen, ist es notwendig, mehrere Milliliter Blut aus einer Vene zu gewinnen. Damit das gewonnene Blut nicht schon in den Abnahmeröhrchen gerinnt (und somit eine Analyse unmöglich wird), sind die Röhrchen mit gerinnungshemmenden Stoffen präpariert. In den meisten Fällen wir hierfür Citrat verwendet. Citrat bindet Kalzium und unterbindet somit die plasmatische Gerinnung bis zur Untersuchung im Labor.

Im Labor werden die festen Blutbestandteile, in erster Linie Zellen, durch Zentrifugieren aus der Blutprobe entfernt. Die weitere Analyse wird nur mit der flüssigen Komponente des Blutes, dem Plasma, durchgeführt. Um den extrinsischen Gerinnungsweg zu analysieren, werden der Probe Kalzium-Ionen und Gewebsthromboplastin zugesetzt und die Zeit bis zum Einsetzen der Gerinnung gemessen. Die Thromboplastinzeit beträgt bei gesunden Menschen etwa 15 Sekunden.

In der Praxis wird die Thromboplastinzeit jedoch nicht in Sekunden angegeben, sondern meist als Prozentwert, also relativ. Als Bezugswert (Vergleichplasmas) dient eine mittlere Thromboplastinzeit von gesunden Personen. Ist die Gerinnungszeit des untersuchten Plasmas verlängert, so ergibt sich ein Wert kleiner 100 Prozent.

Kommt es im Blut zu einem Konzentrationsabfall einer dieser Gerinnungsfaktoren, so verlängert sich die Thromboplastinzeit. Da die Gerinnungsfaktoren in den Leberzellen gebildet werden, ist eine häufige Ursache für eine veränderte Thromboplastinzeit eine Störung der Leberfunktion (z.B. im Verlauf einer Leberzirrhose).


\subsection{Quellen}
\begin{itemize}
	\item https://www.netdoktor.at/untersuchung/thromboplastinzeit-8330
	\item https://www.gesundheit.gv.at/labor/laborwerte/
\end{itemize}
